# DevOps Advert Toolkit (doactl)

## Команды

Некоторые реальные применения команд описаны в [CASES.md](docs/CASES.md).

### PostgreSQL

Цели инструментария – фиксация практик в виде одной кодовой базы для использовании на любых проектах и окружениях, минимизация ошибок.

#### Ping

```
./doactl pg ping
```

Пытается подключиться к указанному инстансу и, опционально, базе данных для получения информации о версии PostgreSQL. Команда вернет ненулевой код выхода, если полученная мажорная версия PostgreSQL будет отличаться от локальной.

Флаги:

* `instance` – хост для подключения к PostgreSQL;
* `database` – имя базы данных для подключения;
* `user` – пользователь, от имени которого будет происходить подключение, по умолчанию используется `postgres`;
* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `local` – шорт-кат для локального запуска, при использовании флага `instance` будет заменен на `localhost`, имя пользователя и пароль на `postgres`, обращений к хранилищу секретов не будет;
* `retry` – включить повторные попытки переподключения, в случае провала, по умолчанию отключено;
* `retry-attempts` – максимальное число попыток, по умолчанию 5;
* `retry-interval` – интерфал между попытками, по умолчанию 5 секунд.

#### Drop connections

```
./doactl pg dropconnections dbname
```

Закрывает все открытые соединения к указанной базе данных.

Флаги:

* `instance` – хост для подключения к PostgreSQL;
* `user` – пользователь, от имени которого будет происходить подключение, по умолчанию используется `postgres`;
* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `local` – шорт-кат для локального запуска, при использовании флага `instance` будет заменен на `localhost`, имя пользователя и пароль на `postgres`, обращений к хранилищу секретов не будет.

#### Drop database

```
./doactl pg dropdatabase dbname
```

Удаляет базу данных из инстанса PostgreSQL.

Флаги:

* `instance` – хост для подключения к PostgreSQL;
* `user` – пользователь, от имени которого будет происходить подключение, по умолчанию используется `postgres`;
* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `local` – шорт-кат для локального запуска, при использовании флага `instance` будет заменен на `localhost`, имя пользователя и пароль на `postgres`, обращений к хранилищу секретов не будет;
* `force` – не выводить подтверждение перед началом операции, по умолчанию подтверждение требуется.

#### Credentials

```
./doactl pg credentials pfa_auth
```

Возвращает реквизиты подключения к указанной базе данных PostgreSQL.

Флаги:

* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `prefix` – префикс для имен пользователей, по умолчанию используется `pfa_`;
* `all` – получение реквизитов всех пользователей, при использовании флага передача имени базы данных необязательна, по умолчанию `false`.

#### Backup

##### List

```
./doactl pg backup list
```

Возвращает список имеющихся резервных копий. Список получается на основе переданной даты в формате `YYYYMMDD` и хранилища. Хранилище может быть как локальным (по умолчанию), так и удаленным, например Google Storage или S3-совместимое хранилище.

Флаги:

* `date` – дата в формате `YYYYMMDD`, по умолчанию текущий день;
* `bucket` – ссылка на хранилище резервных копий, по умолчанию используется `file://${PWD}` то есть текущий рабочий каталог, можно передавать бакет Google Storage, например, `gs://pfa-prod-postgres-dump/`;
* `prefix` – префикс для имен файлов, по умолчанию используется `pfa_`;
* `latest` – игнорировать флаг `--date` и использовать последние имеющиеся резервные копии, по умолчанию не используется.

#### Info

```
./doactl pg backup info pfa_dbname_20191003.sql
```

Возвращает подробную информацию о файле резервной копии. Помимо стандартной информации (время создания, размер файла) будет возвращены метаданные, которые записываются в аттрибуты резервной копии при её создании, на текущий момент, в список включены такие данные:

* инстанс, с которого была снята резервная копия;
* значение флага `compress`, при использовании pg_dump;
* значение флага `format`, при использовании pg_dump;
* мажорная версия сервера PostgreSQL, с которого снималась резервная копия;
* полная версия сервера PostgreSQL;
* инструмент, с помощью которого была получена резервная копия.

Флаги:

* `date` – дата в формате `YYYYMMDD`, по умолчанию текущий день;
* `bucket` – ссылка на хранилище резервных копий, по умолчанию используется `file://${PWD}` то есть текущий рабочий каталог, можно передавать бакет Google Storage, например, `gs://pfa-prod-postgres-dump/`.

#### Download

```
./doactl pg backup download pfa_dbname_20191003.sql
```

Скачивает указанный файл резервной копии. Сохранение происходит в текущий рабочий каталог.

Флаги:

* `bucket` – ссылка на хранилище резервных копий, по умолчанию используется `file://${PWD}` то есть текущий рабочий каталог, можно передавать бакет Google Storage, например, `gs://pfa-prod-postgres-dump/`.

#### Create

```
./doactl pg backup create pfa_dbname
```

Создает резервные копии баз данных. По умолчанию используется `pg_dump` с компрессией для создания резервных копий, вариант с `pg_dumpall` протестирован не был и не рекомендуется к использованию, так как не имеет сжатия и не поддерживает восстановление с помощью `pg_restore`. Локальная версия инструментов PostgreSQL проверяется на совместимость с удаленной перед началом процедуры.

Флаги:

* `instance` – хост для подключения к PostgreSQL;
* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `exclude` – список баз данных, перечисленных через запятую, для исключения из процедуры создания резервной копии;
* `method` – метод получния резервной копии, по умолчанию используется `pg_dump`;
* `continue` – продолжать создание резервных копий при ошибке, по умолчанию `false`;
* `prefix` – префикс для имен пользователей, по умолчанию используется `pfa_`;
* `all` – при установке этого флага будут использованы все базы данных полученные из `path`, используется при `method=pg_dump`, по умолчанию используется `false`. При использовании этого флага передача имен баз данных не требуется;
* `bucket` – ссылка на хранилище резервных копий, по умолчанию используется `file://${PWD}` то есть текущий рабочий каталог, можно передавать бакет Google Storage, например, `gs://pfa-prod-postgres-dump/`;
* `local` – шорт-кат для локального запуска, при использовании флага `instance` будет заменен на `localhost`, имя пользователя и пароль на `postgres`, обращений к хранилищу секретов не будет. Использование этого флага возможно только в сочетании с `all=false` и `method=pg_dump`.

#### Restore

```
./doactl pg backup restore pfa_dbname
```

Восстановить указанную базу данных до состояния резервной копии. В этой оперции используется только `pg_resotre`. Локальная версия инструментов PostgreSQL проверяется на совместимость с удаленной перед началом процедуры. Версия, хранящаяся в аттрибутах резервной копии, пока не сверяется с удаленной.

Если на момент восстановления база данных не существовала на сервере, то она будет создана от имени пользователя, который передан в аргументе `user`. Если база существует, перед восстановлением все соединения к ней будут разорваны.

Флаги:

* `date` – дата в формате `YYYYMMDD`, используется для получения резервной копии, по умолчанию текущий день;
* `instance` – хост для подключения к PostgreSQL;
* `user` – пользователь, от имени которого будет произведено подключение, по умолчанию используется `postgres`;
* `owner` – имя пользователя, которого нужно установить как владельца восстанавливаемой базы данных и создаваемых сущностей (TABLE, SEQUENCE и VIEW), по умолчанию не установлено; 
* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `force` – при использовании этого флага не будет ожидания перед запуском процедуры восстановления, по умолчанию используется `false`;
* `bucket` – ссылка на хранилище резервных копий, по умолчанию используется `file://${PWD}` то есть текущий рабочий каталог, можно передавать бакет Google Storage, например, `gs://pfa-prod-postgres-dump/`;
* `local` – шорт-кат для локального запуска, при использовании флага `instance` будет заменен на `localhost`, имя пользователя и пароль на `postgres`, обращений к хранилищу секретов не будет;
* `drop-before-restore` – удалять базу данных перед её воссстановлением, по умолчанию не используется. Процедура восстановления может вызывать ошибки удаления самих данных, так как удаление у `pg_restore` происходит не каскадно, поэтому для избежания ошибок можно принудительно удалять базу данных;
* `use-temp-database` – стратегия восстановления базы данных, при которой данные будут восстановлены через создание временной базы данных. Предполагается, что такой способ восстановления безопаснее;
* `wait-period` – период ожидания перед началом процедуры восстановления данных, по умолчанию 5; может использоваться только в случае, когда флаг `--force` передан со значением `false`.

#### PSQL

```
./doactl psql
```

Открывает консоль psql без передачи реквизитов подключения.

Флаги:

* `instance` – хост для подключения к PostgreSQL;
* `user` – пользователь, от имени которого будет происходить подключение, по умолчанию используется `postgres`;
* `path` – пароли не передаются в приложение напрямую, они запрашиваются из хранилища секретов, по умолчанию, используется путь `vault://advert/gcp/pfa-prod/cloudsql/production/users/`;
* `local` – шорт-кат для локального запуска, при использовании флага `instance` будет заменен на `localhost`, имя пользователя и пароль на `postgres`, обращений к хранилищу секретов не будет.
